% U3 — KROS 총설 1부 (파생 원고; 정본은 ../../main.tex)
% 템플릿: A1 편집위 회신 후 KROS 공식 템플릿으로 이식 예정. 그 전까지 article.
\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage{kotex}
\usepackage{amsmath,amssymb,bm}
\usepackage[margin=25mm]{geometry}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{hyperref}
\newcommand{\dd}{\mathrm{d}}
\newcommand{\jj}{\mathrm{j}}

\title{임피던스의 역사와 기초: 전신선로에서 로봇 접촉 제어까지 --- 초보자를 위한 총설 (1부)}
\author{(저자 표기: USER\_ACTIONS C4 확정 후 기입)}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
협동로봇과 휴머노이드의 보급으로, 제어 전공자가 아닌 사용자도 로봇의 접촉
거동을 설정해야 하는 시대가 오고 있다.
접촉 거동의 핵심 언어인 임피던스는 그러나 대부분의 문헌에서 유도 과정이
생략된 채 전문가 눈높이로 서술되어, 입문자는 하나의 개념을 이해하기 위해
여러 문헌을 오가야 한다.
본 총설 1부는 임피던스라는 언어가 자란 역사적 문제(장거리 전신선로의 신호
왜곡)에서 출발하여, 라플라스 변환의 정의와 미분 규칙, RLC 회로의 전기
임피던스, 질량-스프링-댐퍼의 기계 임피던스까지를 유도 생략 없이 하나의
표기 체계로 정리한다.
모든 수치 예제는 공개 MuJoCo 교육 시뮬레이터에서 재현 가능하며, 세부 유도
전체를 담은 확장판 원고와 시뮬레이터는 공개 저장소로 제공한다.
2부에서는 이 기초 위에서 로봇 임피던스 제어와 파라미터 설정 원리를 다룬다.
\end{abstract}

\section{서론}
\label{sec:u3-intro}

산업 현장 밖으로 나온 로봇이 사람의 공간에서 물건을 집고, 닦고, 끼우는
일이 흔해지고 있다 \cite{nvidia_physical_ai_2025}.
이런 접촉 작업의 품질과 안전은 위치 정확도만으로 결정되지 않고, 로봇이
힘과 움직임 사이의 관계 --- 즉 임피던스 --- 를 어떻게 갖도록 설정되었는가에
좌우된다 \cite{hogan1985impedancepart1,abudakka2020variableimpedance}.
문제는 이 설정이 전공자에게도 쉽지 않다는 점이다.
강성과 목표 오프셋을 잘못 조합하면 가상 스프링에 저장된 탄성 에너지가
한꺼번에 풀리며 로봇이 튀어나가고, 평형점 개념을 오해하면 정상 동작을
고장으로 오독한다.
저자 역시 고가의 실물 로봇 앞에서 이런 시행착오를 겪었다.

기존 문헌이 이 어려움을 덜어 주지 못하는 이유는 두 가지다.
첫째, 유도 과정의 생략이다.
논문과 교과서는 지면 제약과 독자 가정 때문에 중간 전개를 건너뛰며, 입문자는
생략된 한 단계를 찾아 여러 문헌을 오가게 된다.
둘째, 표기의 불일치다.
같은 물리량이 문헌마다 다른 기호로 적혀, 개념이 아니라 기호 대조에 학습
시간이 소모된다.

본 총설은 이 두 문제를 정면으로 겨냥한다.
임피던스가 실제 공학 문제(19세기 장거리 전신선로의 신호 왜곡)에서 자란
언어임을 보이는 역사적 입구에서 출발하여, 라플라스 변환을 정의부터
유도하고, 전기(RLC)와 기계(질량-스프링-댐퍼) 임피던스를 하나의 일관된
표기로 연결한다.
지면 관계상 본문에는 핵심 유도를 싣고, 모든 중간 단계를 담은 확장판
원고(122쪽)와 수치 예제를 재현하는 MuJoCo 교육 시뮬레이터를 공개 저장소로
제공한다.
이어지는 2부는 이 기초 위에서 임피던스 제어, 어드미턴스 제어와의 선택
기준, 그리고 실패 사례에 기반한 안전한 파라미터 설정 원리를 다룬다.

\input{u3_s2_history}

\input{u3_s3_laplace}

\input{u3_s4_electric}

\input{u3_s5_mechanical}

\input{u3_s6_s7}

\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{../../references/refs}
\end{document}
